export const data = [
  {
    enunciado:
      "Una entidad del Estado ha decidido implementar un sistema de gestión documental para mejorar el control y administración de los documentos, reducir los tiempos de búsqueda y recuperación de información, y garantizar la seguridad y confidencialidad de la información. En un informe presentado a las directivas de la entidad, el área ala cual usted pertenece ha documentado todo lo relacionado al proceso de implementación. Usted ha sido designado para revisar el informe antes de ser enviado.",
    preguntas: [
      {
        pregunta:
          "1. En el informe se evidencia que la implementación del sistema de gestión documental garantiza la confidencialidad de los documentos. Además, la búsqueda y recuperación de información es más rápida y fácil, ya que el sistema permite una mejor administración y control de los documentos. Usted es el encargado de sintetizar el contenido del informe, por lo que, con relación al impacto, afirma que:",
        opciones: [
          "la implementación del sistema de gestión documental ha aumentado la seguridad, reducido los tiempos de búsqueda y recuperación de información y garantizado la confidencialidad de los documentos.",
          "la implementación del sistema de gestión documental ha reducido la seguridad, aumentado los tiempos de búsqueda y recuperación de información y disminuido la confidencialidad de los documentos.",
          "La implementación del sistema de gestión documental ha mejorado la administración y el control de los documentos, reducido la seguridad y garantizado la confidencialidad de los documentos.",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "2. De acuerdo con la revisión realizada, se evidencia que el informe no detalla las medidas que se han tomado para garantizar la seguridad y confidencialidad de la  información almacenada en el sistema de gestión documental, para esto usted sugiere  incluir en el documento: ",
        opciones: [
          "se ha creado un programa de revisión periódica de cada uno de los módulos del sistema para validar su funcionamiento y desempeño frente a las diferentes cargas de trabajo.",
          "Se han implementado medidas de seguridad y confidencialidad como cifrado de datos, auditoría de acceso y control de usuarios autorizados.",
          "Se han instalado cámaras de vigilancia en todos los departamentos de la entidad, se han emitido órdenes de restricción de acceso a la información",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "3. El informe detalla los pasos que se llevaron a cabo para la implementación del sistema de gestión documental en la entidad, sin embargo, durante la revisión usted encuentra que uno de estos pasos no corresponde al procedimiento correcto, por lo que usted resalta para revisión el paso que dice:",
        opciones: [
          "definir procedimientos de seguridad para asegurar la confidencialidad de los datos",
          "establecer los requisitos del sistema, incluido el software y la infraestructura necesarios",
          "definir los requerimientos de interoperabilidad con el sistema de control de acceso implementado en la entidad.",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback: "",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "Después de una investigación de rutina, se detecta que una empresa que opera en Colombia crea una estructura financiera compleja para evitar el pago de impuestos. Esta estructura incluye la transferencia de activos a una empresa holding en el extranjero, así como la realización de transacciones de deuda y divisas que no están relacionadas con el negocio principal de la empresa. También se detectó que la empresa emplea un esquema de facturación fraudulento para ocultar sus ingresos reales de las autoridades tributarias; por último, hay evidencias que en varias oportunidades ha contratado proveedores que transportan bienes a su sede sin el pago de los impuestos correspondientes. Usted como profesional de la DIAN ha sido designado para realizar seguimiento a los hallazgos encontrados.",
    preguntas: [
      {
        pregunta:
          "Con relación a la estructura creada para transferencia de activos, después del análisis realizado usted concluye que:",
        opciones: [
          "la empresa está cometiendo el delito de evasión fiscal, pues está evitando la obligación de pagar impuestos mediante la aplicación estructuras financieras complejas.",
          "la empresa está cometiendo el delito de elusión fiscal, pues está evitando la obligación de pagar impuestos mediante la aplicación estructuras financieras complejas.",
          "La empresa no está cometiendo ningún delito, pues la ley colombiana permite transferir activos al extranjero siempre y cuando hagan parte de las actividades comerciales de la empresa.",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "Al momento de analizar lo detectado con relación al sistema de facturación fraudulento, usted concluye que:",
        opciones: [
          "Se ha cometido el delito de exclusión de impuestos, pues la empresa ha utilizado prácticas ilegales no con la intensión de evadir el pago de impuestos, sino con el propósito de ahorrar dinero.",
          "Se ha cometido el delito de elusión de impuestos, pues la empresa ha utilizado prácticas ilegales no con la intensión de evadir el pago de impuestos, sino con el propósito de ahorrar dinero.",
          "Se ha cometido el delito de evasión de impuestos, pues la empresa ha utilizado prácticas ilegales no con la intensión de evadir el pago de impuestos, sino con el propósito de ahorrar dinero.",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "En relación con la contratación de proveedores para el transporte de bienes, usted encuentra que se trata de un delito tipificado en la ley colombiana como contrabando porque:",
        opciones: [
          "se trata de una actividad ilegal que se realiza principalmente para obtener una ventaja económica por no pago de impuestos.",
          "se trata de una actividad ilegal que recurre a estructuras financieras complejas diseñadas para evitar el pago de impuestos.",
          "Se trata de una actividad ilegal mediante la cual la empresa ahorra dinero declarando un valor diferente del producto adquirido.",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback: "",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "El Modelo Integrado de Planeación y Gestión (MIPG) es un modelo de gestión diseñado para ayudar a las entidades del Estado a mejorar la eficacia y eficiencia en la toma de decisiones. El modelo ayuda a los funcionarios públicos a desarrollar y gestionar planes, programas y proyectos de manera óptima, a partir de la definición de objetivos y metas orientados a resultados, la medición de estos y el control de los recursos asignados. El MIPG consiste en una herramienta de planificación y gestión que promueve una cultura de rendición de cuentas, mejora la transparencia y la participación ciudadana. Una entidad pública está enfrentando problemas para alcanzar sus metas establecidas debido a la falta de una estrategia de gestión de recursos bien estructurada. El MIPG puede ayudar a la entidad a definir objetivos y metas orientados a resultados, medir el impacto de sus decisiones, controlar los recursos asignados, crear motivación en los empleados y establecer una cultura de responsabilidad y transparencia en la toma de decisiones. Esto permitirá a la entidad alcanzar sus objetivos de manera más eficiente y eficaz.",
    preguntas: [
      {
        pregunta:
          "Como profesional encargado de los procesos de planeación en la entidad, usted debe aplicar el Modelo Integrado de Planeación y Gestión MIPG y de esta manera proporcionar un marco que le permite a la entidad valorar el impacto de sus decisiones, así como la eficiencia y eficacia de sus procesos. Para esto usted se remite a la documentación de la dimensión:",
        opciones: [
          "direccionamiento estratégico, porque define los lineamientos en materia de planeación en un horizonte a corto y mediano plazo, que permite a las entidades priorizar sus recursos y analizar sus capacidades.",
          "evaluación de resultados, porque define herramientas y buenas prácticas para que las entidades públicas desarrollen una cultura organizacional fundamentada en la información, el control y la evaluación, para la toma de decisiones.",
          "talento humano, porque aborda las políticas y herramientas para gestionar adecuadamente el ciclo del servidor público (ingreso, desarrollo y retiro), resaltando la importancia de su labor y permitiendo su bienestar.",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "Usted debe aplicar el Modelo Integrado de Planeación y Gestión MIPG para establecer principios y lineamientos para el desarrollo de una cultura de responsabilidad y transparencia, así como para la toma de decisiones orientadas a resultados. Esto le permite a la entidad alcanzar sus objetivos de manera más eficiente y eficaz. Usted se apoya en los conceptos de la dimensión:",
        opciones: [
          "evaluación de resultados, porque define herramientas y buenas prácticas para que las entidades públicas desarrollen una cultura organizacional fundamentada en la información, el control y la evaluación, para la toma de decisiones.",
          "direccionamiento estratégico, porque define los lineamientos en materia de planeación en un horizonte a corto y mediano plazo, que permite a las entidades priorizar sus recursos y analizar sus capacidades",
          "gestión con valores para el resultado, porque asocia a los aspectos relevantes para una adecuada operación de la organización por una parte y la relación Estado Ciudadano por otra.",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "en relación con la motivación de los empleados, usted debe aplicar el modelo para establecer principios y lineamientos para la selección, contratación, motivación y desarrollo de los empleados de la entidad. Esto le permite a la entidad alcanzar sus objetivos de manera más eficiente y eficaz. Para esto usted se apoya en la documentación de la dimensión.",
        opciones: [
          "Talento humano, porque aborda las políticas y herramientas para gestionar adecuadamente el ciclo del servidor público (ingreso, desarrollo y retiro), resaltando la importancia de su labor y permitiendo su bienestar.",
          "direccionamiento estratégico, porque define los lineamientos en materia de planeación en un horizonte a corto y mediano plazo, que permite a las entidades priorizar sus recursos y analizar sus capacidades.",
          "gestión con valores para el resultado, porque asocia a los aspectos relevantes para una adecuada operación de la organización por una parte y la relación Estado Ciudadano por otra.",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback: "",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "La Ley 1952 de 2019 es una ley de reforma de la administración pública. Esta ley establece un nuevo marco para la administración de los recursos públicos, impone nuevas normas sobre transparencia y rendición de cuentas, y busca mejorar la eficiencia y la efectividad de la administración pública. Esta ley también refuerza los principios de la función pública, como la igualdad, la responsabilidad, la transparencia y el respeto a los derechos humanos. Un servidor público fue acusado de corrupción por aceptar un soborno para otorgar un contrato a una empresa. El servidor público fue sometido a un proceso de investigación de acuerdo con la Ley de Régimen Disciplinario de la Función Pública, y después fue sancionado de acuerdo con la Ley 1952 de 2019 por haber violado los principios éticos de la función pública.",
    preguntas: [
      {
        pregunta:
          "como profesional ha sido designado para generar estrategias encaminadas al cumplimiento de los principios de la función pública establecidos por la Ley 1952 de 2019 y prevenir la corrupción en la administración pública, ante esto, usted plantea una serie de estrategias entre las cuales no está:",
        opciones: [
          "fortalecer los mecanismos de control interno en la entidad.",
          "implementar estrategias de prevención de la corrupción a través de campañas focalizadas.",
          "mejorar los procesos de vinculación de personal garantizando el ingreso de personas confiables.",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "en relación con la sanción aplicada, le piden revisar si está fue adecuada sanción para la infracción cometida, para esto usted identifica aspectos que se deben tener en cuenta al momento de determinar la sanción, entre los que no está:",
        opciones: [
          "evaluar la gravedad de la infracción cometida",
          "afinidad del funcionario con la empresa que pagó el soborno",
          "Tener en cuenta los antecedentes del servidor público",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "usted debe generar estrategias para prevenir la violación de los principios éticos de la función pública, para esto, realiza un listado de las posibles sanciones que puede tener un servidor público de acuerdo con la Ley 1952 de 2019, entre las cuales están:",
        opciones: [
          "multas, inhabilidad para ejercer cargos o funciones públicas, suspensión temporal de empleo o cargo público, destitución, destitución con inhabilitación para el ejercicio de cargos o funciones públicas, separación del empleo o cargo.",
          "multas, inhabilidad para ejercer cargos o funciones públicas, suspensión temporal de empleo o cargo público, privación de la libertad, destitución con inhabilitación para el ejercicio de cargos o funciones públicas, separación del empleo o cargo.",
          "multas, inhabilidad para ejercer cargos o funciones públicas, suspensión temporal de empleo o cargo público, destitución, destitución con inhabilitación para el ejercicio de cargos o funciones públicas disminución salarial, separación del empleo o cargo.",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "le piden qué indique cuales serían algunos principios éticos de la función pública que el servidor público violó, ante esto usted indica:",
        opciones: [
          "honestidad, imparcialidad, responsabilidad, eficiencia, tolerancia administrativa, respeto por la ley y transparencia",
          "honestidad, imparcialidad, responsabilidad, eficiencia, eficacia administrativa, transparencia y rendición de cuentas.",
          "honestidad, imparcialidad, responsabilidad, eficiencia, respeto por la ley, transparencia y rendición de cuentas.",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback: "",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "Los Protocolos de Servicio al Ciudadano son un conjunto de lineamientos establecidos para la Función Pública en Colombia que buscan brindar un servicio de calidad, eficaz y responsable a los ciudadanos. Estos protocolos establecen los principios básicos para el desarrollo de la relación entre el servicio público y los ciudadanos, y buscan garantizar un servicio eficiente y oportuno. La sede de la DIAN donde usted trabaja ha realizado esfuerzos por cumplir a cabalidad estos protocolos, sin embargo, se han presentado una serie de quejas que han sido documentadas y remitidas a usted como profesional de atención al ciudadano para que sean revisadas y atendidas. Se indica que una persona se ha acercado por una solicitud que no está relacionada los ámbitos de competencia de la entidad y, a pesar de haber solicitado una explicación clara sobre el proceso, el funcionario que lo atendió se negó a ofrecer información. Indican también que un ciudadano acude a la entidad para solicitar un trámite sin tener todos los documentos requeridos para realizarlo y el funcionario responsable no lo atiende por no cumplir los requisitos para el trámite. Por último, se indica que una persona se presenta en la entidad con la intención de realizar un trámite. Sin embargo, el personal de la oficina no conoce el procedimiento para llevar a cabo el trámite ni cuáles son los requisitos necesarios para su realización. A pesar de las explicaciones e intentos del ciudadano, el personal de la oficina no está capacitado para ayudarlo y no le especifican la información necesaria para que el trámite se lleve a cabo.",
    preguntas: [
      {
        pregunta:
          "en relación con el caso en el cual un ciudadano se acerca a la entidad a solicitar un trámite sin tener todos los documentos requeridos para realizarlo, de acuerdo los Protocolos de Servicio al Ciudadano, el funcionario actuó:",
        opciones: [
          "de manera correcta, pues no es posible gestionar el trámite sin la documentación definida en los procedimientos de la entidad.",
          "de manera incorrecta, porque el funcionario debe asesorar al usuario sobre los requerimientos que se deben cumplir para llevar a cabo el trámite.",
          "De manera incorrecta, porque los usuarios debes verificar que tienen la documentación completa antes de dirigirse a la entidad.",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "Para el caso en el cual un ciudadano se acerca a presentar una solicitud que no está relacionada con los ámbitos de competencia de la entidad, usted identifica que en este caso no se cumplieron los Protocolos de Servicio al Ciudadano porque:",
        opciones: [
          "el funcionario brindó información clara y precisa sobre los procedimientos a seguir.",
          "El funcionario garantizó la privacidad y seguridad de la información de la entidad.",
          "el funcionario debió orientar al ciudadano de manera adecuada para que pueda acudir a la entidad que corresponde.",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "cuando se presentó la situación en la cual el personal de la oficina no conocía el procedimiento para llevar a cabo el trámite solicitado por el usuario, ni cuáles eran los requisitos necesarios para su realización, los funcionarios de la entidad actuaron desconociendo el Protocolo de Servicio al Ciudadano porque:",
        opciones: [
          "no remitieron al ciudadano a la persona o dependencia indicada para que reciba la información y la ayuda necesarias.",
          "buscaron información sobre el trámite solicitado por el ciudadano para brindar una orientación adecuada.",
          "consultaron con sus superiores para determinar el procedimiento y los requisitos necesarios para llevar a cabo el trámite",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback: "",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "El profesional encargado de liderar el grupo de proyectos de innovación de la entidad está intentando enviar un correo electrónico masivo a todo su grupo de trabajo usando la herramienta Microsoft Outlook. Para esto decide crear una lista de distribución con todos los miembros del equipo y así solicitar los informes mensuales de avance del proyecto, esto le ahorrará tiempo y esfuerzo ya que no tendrá que agregar individualmente cada dirección de correo electrónico a su mensaje. Adicional a esto, decide crear una reunión para indicar cada uno de los aspectos que se deben tener en cuenta para la presentación de los informes.",
    preguntas: [
      {
        pregunta:
          "los pasos que debe seguir líder del equipo para crear de manera correcta una lista de distribución en Microsoft Outlook son:",
        opciones: [
          "abrir Microsoft Outlook, En la barra de navegación hacer clic en Contactos, hacer clic en la flecha desplegable junto a Nuevo, seleccionar crear lista de distribución y luego ingresar los nombres de los destinatarios, hacer clic en el botón Guardar y cerrar.",
          "abrir Microsoft Outlook, En la barra de navegación hacer clic en Contactos, hacer clic en la flecha desplegable junto a Nuevo, seleccionar grupo de contactos y luego ingresar los nombres de los destinatarios, hacer clic en el botón Guardar y cerrar.",
          "abrir Microsoft Outlook, En la barra de navegación hacer clic en lista de distribución, hacer clic en la flecha desplegable junto a Nuevo, hacer clic en nueva lista, luego ingresar los nombres de los destinatarios, hacer clic en el botón Guardar y cerrar.",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "el primer correo de respuesta que recibe con el informe mensual de avance del proyecto contiene un archivo comprimido, para visualizarlo correctamente debe realizar los siguientes pasos:",
        opciones: [
          "abrir el correo electrónico, hacer clic derecho en el archivo adjunto comprimido, Seleccione la opción “Extraer todos los archivos”, Seleccione la ubicación en la que desea guardar el archivo descomprimido, Haga clic en el botón 'Aceptar' para guardar el archivo descomprimido.",
          "abrir el correo electrónico, hacer clic derecho en el archivo adjunto comprimido, Seleccione la opción “Abrir con”, Seleccione el programa para descomprimir el archivo, Haga clic en el botón 'Guardar' para guardar el archivo descomprimido.",
          "abrir el correo electrónico, hacer clic derecho en el archivo adjunto comprimido, Seleccione la opción “Extraer todos los archivos”, Haga clic en el botón 'Aceptar' para guardar el archivo descomprimido.",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "para generar la reunión con el equipo de trabajo, el líder decide utilizar el comando abreviado:",
        opciones: ["Ctrl+Mayús+R", "Ctrl+Mayús+N", "Ctrl+Mayús+Q"],
        respuesta: 3,
        feedback: "",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "La DIAN empezó a ofrecer incentivos a sus funcionarios con el objetivo de mejorar el rendimiento y la productividad. Los incentivos consistían en boletos para conciertos, salidas a restaurantes, y otros elementos de entretenimiento costosos. Sin embargo, los funcionarios se quejaron de que el programa de incentivos era excesivamente costoso, y que no había transparencia en cómo se seleccionaban los empleados para recibir los incentivos. Además, algunos colegas se sintieron discriminados al no ser elegidos para recibir los incentivos. Esta situación generó tensión entre los funcionarios, lo que provocó descontento y un bajo desempeño en el entorno laboral. La dirección de gestión corporativa ahora debe tomar medidas para abordar la situación, cumpliendo con los estándares éticos.",
    preguntas: [
      {
        pregunta:
          "como funcionario de la dirección de gestión corporativa usted presenta unas medidas para remediar la situación, entre las cuales no está:",
        opciones: [
          "Establecer una política clara para los incentivos, que especifique los criterios de elegibilidad, el monto de los incentivos, y la forma en que se otorgarán",
          "Establecer un proceso para que los empleados puedan presentar quejas sobre el programa de incentivos, mostrando su grado de satisfacción en el disfrute el premio.",
          "Establecer un sistema transparente para la selección de los empleados que recibirán los incentivos, que incluya la participación de empleados de diferentes niveles de la organización.",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "según el análisis realizado a la situación presentada, usted identifica que han sido violados varios principios del Código de ética de los servidores públicos de la DIAN, entre los cuales no está:",
        opciones: ["Honestidad", "Tolerancia", "Respeto"],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "en relación con el descontento generado, usted como responsable de remediar la situación, qué medida sugiere para asegurar que los empleados se sientan respetados y valorados",
        opciones: [
          "Aumentar el monto y la cantidad de premios e incentivos ofrecidos para de esta manera garantizar que más funcionarios sean beneficiados.",
          "establecer un sistema de evaluación para medir el impacto del programa de incentivos entre los funcionarios beneficiados",
          "hacer ajustes al programa de incentivos para garantizar que todos los funcionarios sean tratados de manera justa y equitativa.",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "en relación con el decálogo de principios éticos del servidor de la DIAN, aquellos funcionarios que se beneficiaron de los incentivos, aún sabiendo que la elección no fue justa, qué principio no tuvieron en cuenta:",
        opciones: [
          "Responsabilidad por la elección",
          "Cuidado del otro",
          "Prevalencia del ser sobre el tener y el representar",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback: "",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "La DIAN recibe un derecho de petición de una organización en el cual se solicita le informen porqué no se otorgó un beneficio en la reducción de impuesto pues consideran que se pueden acoger a la medida creada por el gobierno nacional para enfrentar el desempleo en Colombia. La DIAN debe atender el requerimiento de acuerdo con los términos establecidos en la ley 1755 del 2015, esto significa que debe asegurarse de que la información contenida en el requerimiento es suficiente dar una respuesta. Adicional a esto, la entidad debe proporcionar una respuesta a la solicitud dentro de los plazos de tiempo establecidos en la Ley 1755 del 2015.",
    preguntas: [
      {
        pregunta:
          "el funcionario encargado de atender la petición recibe el requerimiento 8 días hábiles después de haber sido radicado y verifica que de acuerdo con la normatividad citada aún dispone para atender la solicitud de:",
        opciones: ["2 días hábiles", "7 días hábiles", "12 días hábiles"],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "en caso de no atenderse la solicitud en los tiempos establecidos por la Ley, el responsable de no brindar atención oportuna puede ser sancionado, la sanción para el funcionario que recibió la solicitud, de acuerdo con la Ley 1755 del 2015, puede variar dependiendo de la gravedad del incumplimiento, entre las sanciones puede estar:",
        opciones: [
          "Suspensión de sus funciones",
          "Medida de aseguramiento",
          "Eliminación del cargo en la entidad.",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback: "",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "El régimen cambiario en Colombia es el sistema de regulación y control del mercado de cambio, el cual establece las reglas y procedimientos a seguir en la compra y venta de divisas y otro tipo de instrumentos financieros. El objetivo principal de este régimen es asegurar la estabilidad de los precios y el buen funcionamiento del mercado. Ahora, la tasa de cambio de la moneda colombiana ha aumentado significativamente en los últimos meses debido a la incertidumbre económica generada por la pandemia.",
    preguntas: [
      {
        pregunta:
          "Usted es un profesional experto en régimen cambiario, por lo que le consultan ¿Qué medida temporal se podrían tomar para estabilizar el mercado de cambio?",
        opciones: [
          "reducir el precio de la divisa para estabilizar el mercado cambiario.",
          "incentivar la compra de divisas para estabilizar el mercado cambiario.",
          "establecer un control de cambio para evitar especulación",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "ante el aumento de la tasa de cambio de la moneda colombiana, usted como experto en régimen cambiario, propondría:",
        opciones: [
          "generar estímulos fiscales a las empresas exportadoras.",
          "mientras se estabilizan los mercados internacionales, imponer un impuesto a las divisas para disminuir el precio.",
          "prohibir la compra y venta de divisas en el mercado.",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta: "para disminuir la volatilidad el mercado, usted propone:",
        opciones: [
          "aumentar el impuesto sobre el comercio de divisas y definir topes para la compra y venta.",
          "implementar políticas económicas que promuevan la estabilidad de los precios.",
          "establecer controles a los ingresos de capital al país.",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "La contratación pública es el proceso de selección, adjudicación y ejecución de los contratos que celebra el Estado con otras personas naturales o jurídicas, con el fin de satisfacer sus necesidades de bienes, servicios, obras, obras conexas y suministros. En Colombia, este proceso se rige por la Ley 80 de 1993, la Ley 1150 de 2007 y el Decreto 1082 de 2015. Estas normas establecen el marco de la contratación pública en el país, estableciendo los principios y los procedimientos para la selección, adjudicación y ejecución de los contratos. Además, establecen los mecanismos para la transparencia y la rendición de cuentas en el proceso de contratación. En la última auditoría interna se encontraron hallazgos relacionados con los procesos contractuales adelantados por su dependencia, pues se evidenció que no se están cumpliendo los principios de la contratación pública, ante esto, su jefe le pide revisar cada uno de los contratos identificados.",
    preguntas: [
      {
        pregunta:
          "En un contrato para adquisición de computadores portátiles se ha evidenciado que no se está garantizando el principio imparcialidad en los procesos de contratación, para evitar consecuencias jurídicas para la entidad, usted propone una serie de acciones entre las cuales no está:",
        opciones: [
          "establecer una metodología de evaluación de la propuesta que se ajuste a los principios de imparcialidad, equidad y transparencia.",
          "establecer una comisión de evaluación de la propuesta compuesta por personas con experiencia y conocimientos en la materia.",
          "definir un mecanismo que permita identificar la propuesta económica de menor valor, de esta manera se estaría garantizando el principio de economía",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "En un contrato para adquirir consumibles para las impresoras y fotocopiadoras de la entidad se ha evidenciado que no se está garantizando el principio economía en los procesos de contratación, para evitar consecuencias jurídicas para la entidad, usted propone:",
        opciones: [
          "publicar los anuncios de contratación en los medios de comunicación oficiales informando el monto disponible para la contratación.",
          "implementar un sistema de subastas y licitaciones para la adjudicación de los contratos.",
          "establecer las normas y procedimientos adecuados para la selección de los proveedores en función de los requerimientos técnicos del contrato",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "El informe de control interno indica que el proceso contractual para la adquisición de una nueva herramienta que busca cumplir con la implementación de un SGDA, ha sido adelantado infringiendo el principio de transparencia, ante esto usted realiza la revisión correspondiente y encuentra que no se realizó:",
        opciones: [
          "un procedimiento para establecer el control de precios en las ofertas.",
          "un procedimiento para definir claramente los requerimientos técnicos del sistema.",
          "la publicación de los resultados de la evaluación de las propuestas",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback: "",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "El Cobro Coactivo es un mecanismo de recaudo utilizado por la DIAN (Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales) para recaudar impuestos, contribuciones y sanciones administrados por la DIAN. Esta herramienta se utiliza cuando los contribuyentes no pagan oportunamente o no pagan el monto total adeudado. El Cobro Coactivo es un proceso legal en el que el contribuyente recibe un requerimiento de pago con una notificación en la que se le insta a pagar las obligaciones tributarias dentro de los términos establecidos. Si el contribuyente no cumple con el pago, la DIAN tiene la facultad de ejecutar la medida coactiva, que consiste en embargar bienes del contribuyente hasta cubrir la totalidad de la obligación. Un contribuyente que no ha pagado sus impuestos a la DIAN durante varios años se enfrenta a una medida coactiva. La DIAN ha enviado un requerimiento de pago para que el contribuyente cancele la deuda adeudada. Si el contribuyente no cumple con el pago, la DIAN tiene la facultad de ejecutar la medida coactiva, lo que significa que embargará los bienes del contribuyente hasta cubrir la totalidad de la obligación. El contribuyente se encuentra en una situación difícil, ya que debe pagar la deuda o enfrentar el riesgo de perder sus bienes. Un compañero de trabajo le recomendó no pagar y esperar la prescripción de la acción de cobro, en este sentido el contribuyente decide realizar una búsqueda de la normatividad al respecto.",
    preguntas: [
      {
        pregunta:
          "al no contar con recursos para el pago de la deuda, el contribuyente puede acercarse a la DIAN y buscar alternativas entre las cuales no está.",
        opciones: [
          "establecer un plan de pago que permita pagar la deuda en cuotas.",
          "solicitar la prescripción de la deuda por desconocimiento en materia tributaria",
          "negociar una disminución en los intereses que le permita disminuir la deuda.",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "en relación con la recomendación realizada por el compañero de trabajo, el contribuyente decide indagar acerca del tema, encontrando información relacionada en el:",
        opciones: [
          "artículo 817 del Estatuto Tributario.",
          "artículo 903 de la ley 819 de 2016 – por medio de la cual se adopta una reforma tributaria integral.",
          "artículo 145 del Código de Cobro Coactivo.",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "durante la consulta de normatividad relacionada con su caso, el contribuyente encuentra un que la acción de cobro de las obligaciones fiscales prescribe, en un término contado a partir de la fecha de vencimiento del término para declarar, fijado por el Gobierno Nacional, para las declaraciones presentadas oportunamente, este termino es:",
        opciones: ["3 años.", "5 años.", "10 años."],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "durante el proceso de cobro coactivo, la DIAN tiene la facultad de ejecutar la medida coactiva y embargar los bienes hasta cubrir la deuda, puede realizar la acción sobre los bienes del contribuyente excepto:",
        opciones: [
          "vehículos que estén a su nombre o de terceros que haya sido adquiridos con recursos del contribuyente.",
          "cuentas bancarias a nombre del contribuyente",
          "bienes indispensables para el ejercicio de su profesión",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "el contribuyente encuentra también que la DIAN puede solicitar la imposición de sanciones penales por el no pago de impuestos si se han materializado casos graves, esta medida puede darse en caso de que:",
        opciones: [
          "el contribuyente haya incurrido en un caso de fraude fiscal.",
          "el contribuyente busque la prescripción de la acción de cobro.",
          "el contribuyente solicite un acuerdo de pago aún teniendo los recursos para cubrir la deuda.",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback: "",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "El Estatuto Tributario de Colombia regula la obligación de contribuir con los impuestos y demás tributos establecidos por la ley para el financiamiento de los servicios públicos en el país. Esta ley establece los principios básicos que rigen el sistema tributario colombiano, desde el momento de la recaudación de los impuestos hasta la determinación de los créditos tributarios. Este estatuto también se ocupa de la forma en que se deben presentar las declaraciones tributarias, las multas por incumplimiento y la aplicación de sanciones por fraude fiscal. De acuerdo con lo anterior, un empresario recibió una multa impositiva de $50.000.000 por incumplimiento de sus obligaciones tributarias de acuerdo con el Estatuto Tributario de Colombia. El empresario alega que no fue su culpa el incumplimiento, ya que recibió información errónea de su contador. Sin embargo, el contador se encuentra fuera del país y no hay forma de contactarlo para que se haga responsable. El empresario ahora debe decidir si acepta la multa o busca una solución legal para evitarla para esto busca asesoría de un experto en temas tributarios.",
    preguntas: [
      {
        pregunta:
          "por sus conocimientos en el régimen tributario colombiano, usted es el experto contactado por el empresario para que lo asesore, ante esto usted le recomienda:",
        opciones: [
          "aceptar la multa impositiva sin presentar una apelación, este camino le evitaría llevar el expediente a una instancia superior.",
          "contratar a un abogado especializado en leyes tributarias para que le ayude a presentar una apelación y demostrar que el incumplimiento no fue su culpa.",
          "Intentar contactar al contador y convencerlo de rendir una declaración donde lo exima de responsabilidades.",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "si se logra contactar al contador y demostrar que fue el responsable por la infracción tributaria, qué sanciones podría aplicársele por sus actuaciones:",
        opciones: [
          "multas, sanciones administrativas y revocación de la matricula profesional.",
          "multas, sanciones administrativas y traslado de la deuda del empresario.",
          "multas, sanciones administrativas e imputaciones penales.",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "usted recomienda presentar una apelación en la cual se intente demostrar que el empresario no es responsable de la falta imputada, de esta manera se solicita a la DIAN reconsideración de la multa impositiva, para esto usted recomienda seguir los siguientes pasos:",
        opciones: [
          "Preparar una solicitud de reconsideración, presentar la solicitud de reconsideración ante la entidad, solicitar un acuerdo de pago para cubrir la multa, cumplir los requisitos para evitar la multa impositiva.",
          "Preparar una solicitud de reconsideración, contactar un abogado experto en régimen tributario, esperar el acto administrativo que resuelve la solicitud, cumplir los requisitos para evitar la multa impositiva.",
          "Preparar una solicitud de reconsideración, presentar la solicitud de reconsideración ante la entidad, esperar el acto administrativo que resuelve la solicitud, cumplir los requisitos para evitar la multa impositiva.",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback: "",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "El Registro Único Tributario (RUT) es un sistema de identificación tributaria nacional que se utiliza en Colombia para identificar a los contribuyentes, tanto personas naturales como jurídicas. El RUT se utiliza para realizar todas las operaciones tributarias, como el pago de impuestos, el recaudo de impuestos, la presentación de declaraciones tributarias, la verificación de la obligación tributaria, entre otras. Además, el RUT también se utiliza para identificar a los contribuyentes para el cumplimiento de otras obligaciones, como el pago de aportes a la seguridad social. Un contribuyente a quien se le ha informado que debe realizar el pago de un impuesto pero no tiene su RUT actualizado, contrariamente a la ley tributaria que exige que todos los contribuyentes tengan un RUT vigente. El contribuyente ha intentado actualizar su RUT, pero la entidad tributaria ha rechazado sus solicitudes debido a que presentó información incompleta o incorrecta. El contribuyente ahora debe realizar todos los trámites necesarios para actualizar su RUT y, al mismo tiempo, cumplir con sus obligaciones tributarias. Por su cuenta decide indagar a cerca de la normatividad que sustenta la obtención y actualización del RUT.",
    preguntas: [
      {
        pregunta:
          "el contribuyente se acerca a la ventanilla de atención al ciudadano a solicitar información para la actualización del RUT, ante esto le indican que debe presentar la siguiente documentación:",
        opciones: [
          "Formulario de actualización del Registro Único Tributario y declaración extra-juicio donde se especifique la actividad económica.",
          "Formulario de actualización del Registro Único Tributario y documento de identificación original.",
          "Formulario de actualización del RUT autenticado y documento de identificación original.",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "en la ventanilla de atención al ciudadano le indican que, para actualizar el Registro Único Tributario, debe proporcionar mínimo los siguientes datos:",
        opciones: [
          "nombre, apellido, número de documento de identificación, edad, dirección, teléfono y correo electrónico.",
          "nombre, apellido, número de documento de identificación, dirección, teléfono y correo electrónico.",
          "nombre, apellido, número de documento de identificación, dirección, teléfono y cuenta bancaria",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "en relación con la normatividad consultada, todo lo que necesitaba saber a cerca del RUT lo encontró en el estatuto tributario, artículo:",
        opciones: ["222-1", "555-2", "223-2"],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "La gestión de actos administrativos en Colombia se lleva a cabo mediante el uso de la Ley 1437 de 2011, Por la cual se expide el Código de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso Administrativo”. Esta ley define y regula todos los actos y procedimientos que deben seguir los entes públicos en el ejercicio de sus funciones, así como los derechos y deberes de los particulares en su relación con la administración. Esta Ley establece que todos los actos administrativos deben cumplir con una serie de requisitos para ser considerados válidos. Estos requisitos incluyen la competencia de la autoridad encargada de dictar el acto, el cumplimiento de la formalidad necesaria, el respeto a la legalidad, el principio de igualdad sigue el principio de motivación. Por otro lado, en la Ley también se regulan los distintos mecanismos de impugnación de los actos administrativos. Una empresa decide demandar a un ente público por un acto administrativo que considera injusto. La empresa acude a un abogado para iniciar acciones jurídicas contra el acto administrativo. El abogado descubre que el acto administrativo no cumple con los requisitos establecidos en la Ley. El abogado debe ahora encontrar la manera de ayudar a la empresa a obtener una reparación por los daños y perjuicios sufridos. Esta situación requiere que el abogado tenga conocimientos sobre los mecanismos de impugnación de actos administrativos para poder asesorar adecuadamente a la empresa en su caso.",
    preguntas: [
      {
        pregunta:
          "el abogado descubre que le acto administrativo no cumple los requisitos establecidos en la ley, esto se evidencia porque en su motivación se ha incluido un principio que no está contemplado en la Ley. Los principios encontrados por el abogado son:",
        opciones: [
          "Justicia, intencionalidad, igualdad e imparcialidad",
          "igualdad, proporcionalidad, motivación y eficacia",
          "legalidad, imparcialidad, publicidad y eficacia",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "una de las formas con las cuales el abogado puede ayudar a la empresa es mediante un mecanismo que permita la impugnación del acto administrativo por considerarlo ilegal. Esta acción se presenta una autoridad o ante un juez competente, respaldando con pruebas de que el acto administrativo viola los principios establecidos en la Ley. Para esto el abogado acude a una:",
        opciones: [
          "Acción de reparación directa",
          "Acción de nulidad",
          "Acción de tutela.",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "adicionalmente, el abogado descubre que el acto administrativo ha causado daños y perjuicios a la empresa, por lo que decide iniciar una acción mediante la cual se solicita una indemnización por los daños y perjuicios sufridos. Para esto decide iniciar una:",
        opciones: [
          "Acción de tutela",
          "Acción de reparación directa",
          "Acción de nulidad",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "en la revisión realizada al acto administrativo, se descubre que contiene elementos que no cumplen con lo descrito en el Código de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso Administrativo. Entendiendo que el acto administrativo debe contener:",
        opciones: [
          "una referencia a la competencia de la autoridad para dictar el acto; una descripción inexacta de los hechos y circunstancias en que se basa el acto; la motivación del acto; y la mención de los derechos y obligaciones que se derivan del acto",
          "una referencia a la competencia de la autoridad para dictar el acto; una descripción poco clara de los hechos y circunstancias en que se basa el acto; la motivación del acto; y la mención de los derechos y obligaciones que se derivan del acto",
          "una referencia a la competencia de la autoridad para dictar el acto; una descripción precisa de los hechos y circunstancias en que se basa el acto; la motivación del acto; y la mención de los derechos y obligaciones que se derivan del acto.",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback: "",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "LA DIAN está recibiendo una cantidad desproporcionada de quejas de los ciudadanos debido al retraso en la entrega de documentos oficiales. La entidad se ha dado cuenta de que el personal de administración de comunicaciones no ha estado siguiendo los procedimientos establecidos en para la administración de las comunicaciones oficiales. Esto ha provocado que muchos documentos oficiales no se hayan entregado a tiempo, causando frustración entre los ciudadanos. También se identifica que los ciudadanos han recibido comunicaciones donde no es claro el remitente o responsable de la respuesta. La entidad debe ahora identificar los procedimientos de administración de comunicaciones que no se han seguido y tomar medidas para establecer una mejor administración de comunicaciones para evitar futuros inconvenientes.",
    preguntas: [
      {
        pregunta:
          "en relación con los los procedimientos establecidos en para la administración de las comunicaciones oficiales, se evidencia que los funcionarios a cargo no conocen las pautas establecidas en:",
        opciones: [
          "el acuerdo 002 de 2004 del Archivo General de la Nación",
          "la ley 1244 del Departamento Administrativo de la Función Pública",
          "el acuerdo 060 de 2001 del Archivo General de la Nación",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "en relación con los procedimientos de administración de comunicaciones que no se han seguido, se identifica que la situación se ha presentado en parte por:",
        opciones: [
          "no usar canales oficiales autorizados para enviar comunicaciones a los ciudadanos",
          "conservar documentos oficiales adecuadamente para fines legales",
          "no establecer procedimientos para la administración de correo electrónico personal en comunicaciones oficiales.",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "en relación con las comunicaciones recibidas por los ciudadanos donde no es claro el remitente, basado en las pautas para la administración de comunicaciones oficiales, usted recomienda:",
        opciones: [
          "establecer planes de formación para el personal de administración de comunicaciones, a fin de garantizar que cumplan sus funciones",
          "establecer procedimientos específicos para la firma de las comunicaciones oficiales, a fin de garantizar que se sigan los protocolos adecuados.",
          "establecer una política de seguridad para la administración de comunicaciones, afín de garantizar la integridad de las comunicaciones",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
      {
        pregunta:
          "en relación con las medidas para establecer una mejor administración de comunicaciones en la entidad, usted recomienda una serie de medidas entre las cuales no está:",
        opciones: [
          "establecer canales oficiales autorizados para el envío y recepción de comunicaciones oficiales",
          "dar prioridad a la entrega de documentos cuando se trate de ciudadanos identificados como quejosos.",
          "asegurarse de que todas las comunicaciones sean clasificadas y archivadas de forma adecuada",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback: "",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "Un funcionario debe clasificar la construcción de indicadores para un proceso dentro de las acciones de mejora que se deben registrar en el plan de mejoramiento, este procedimiento debe realizarse conforme a las etapas del ciclo de la mejora continua. Al clasificar esta acción, el funcionario la ubica en la etapa de: Actuar, porque con base en los indicadores se desarrollan las",
    preguntas: [
      {
        pregunta: "",
        opciones: [
          "Actuar, porque con base en los indicadores se desarrollan las actividades a ejecutar dentro del proceso.",
          "Hacer, pues los indicadores son dispositivos que conforman la misión de la gestión institucional.",
          "Verificar, porque los indicadores son una herramienta útil para contrastar lo planeado con lo ejecutado",
          "Planear, pues los indicadores permiten relacionar la planeación con la ejecución de la gestión",
        ],
        respuesta: 4,
        feedback:
          "Al momento de formular indicadores se deben tener claro los Objetivos, Planes, Programas y Proyectos",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "En la identificación de la documentación de un sistema, se encuentra un informe que describe las actividades específicas para desarrollar un proceso del área donde labora. Este documento contiene un objetivo, alcance y un diagrama de flujo de las actividades, de igual manera identifica los responsables. Se requiere clasificar dicho documento, por lo cual usted señala que es un",
    preguntas: [
      {
        pregunta: "",
        opciones: [
          "Proceso, dado que describe las entradas y salidas en el flujo",
          "Procedimiento, dado que contiene y describe actividades",
          "Documento, ya que tiene un objetivo y desarrolla actividades",
          "Actividad, puesto que detalla y especifica procesos",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback:
          "Un procedimiento es una forma específica para llevar a cabo una actividad o un proceso. Conforme lo expresado en el contexto la opción correcta es procedimiento dado que en ellos se describe una gran actividad o varias actividades de un proceso",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      " La función disciplinaria garantiza que la conducta de los servidores públicos y de los particulares que ejercen funciones públicas se adecue a los fines y funciones del Estado, con acciones encaminadas a prevenir y corregir comportamientos que los transgredan. En el caso en el que un servidor público incremente su patrimonio durante el ejercicio de su cargo, debe explicarlo cuando sea requerido de forma inmediata y satisfactoria ante el",
    preguntas: [
      {
        pregunta: "",
        opciones: [
          "Jefe inmediato, Procuraduría General de la Nación o Defensoría",
          "Jefe inmediato, Recursos Humanos o Control Interno",
          "Nominador, Contraloría General de la Nación o Defensoría",
          "Nominador, Procuraduría General de la Nación o Personería.",
        ],
        respuesta: 4,
        feedback:
          "Según la Ley 734 del 13 de febrero de 2002 es deber del servidor público explicar la procedencia del incremento patrimonial obtenido durante el ejercicio del cargo, función o servicio, de forma inmediata y satisfactoriamente al nominador, a la Procuraduría General de la Nación o a la personería, cuando estos lo requieran.",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "Dado que la Carta Política establece medios judiciales de defensa a los ciudadanos colombianos, de los cuales se destaca la acción de tutela. Dicho medio de defensa se define como",
    preguntas: [
      {
        pregunta: "",
        opciones: [
          "Un medio jurídico que busca proteger los derechos y los intereses colectivos a causa de acciones u omisiones que causen daño",
          "Una figura jurídica, que se utiliza para hacer efectivo el cumplimiento de una ley o de un acto administrativo",
          "Un recurso especial, del cual se hace uso ante cualquier autoridad judicial para obtener la libertad",
          "Un mecanismo breve que busca proteger los derechos fundamentales constitucionales antes las autoridades judiciales.",
        ],
        respuesta: 4,
        feedback:
          "Según la Ley 734 del 13 de febrero de 2002 es deber del servidor público explicar la procedencia del incremento patrimonial obtenido durante el ejercicio del cargo, función o servicio, de forma inmediata y satisfactoriamente al nominador, a la Procuraduría General de la Nación o a la personería, cuando estos lo requieran",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "La administración pública rinde cuentas de diversas formas, y una de ellas es por medio de la medición de indicadores, entre ellos los de eficiencia, que definen su foco de acción en:",
    preguntas: [
      {
        pregunta: "",
        opciones: [
          "El examen de costos en los que incurren las entidades públicas para lograr sus objetivos y resultados",
          "Los análisis financieros de las ejecuciones presupuestales de los últimos tres (3) años. ",
          "La revisión permanente de los egresos con relación a los recursos disponibles en bancos.",
          "La validez del tipo de gasto con respecto a las acciones establecidas en los bancos de proyectos.",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback:
          "Al momento de rendir cuentas es importante relacionar el cumplimiento de los indicadores con el presupuesto invertido para dicho cumplimiento, siempre se busca cumplir al 100% los indicadores con el menor presupuesto posible.",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "El artículo 130 de la Constitución Política, hace referencia a un órgano autónomo e independiente al que se le ha encargado la función especíAca de administrar y vigilar los regímenes de carrera, excepción hecha de los de origen constitucional. Con la creación de dicho órgano se busca que fuera ajeno a las inUuencias de otras instancias del poder público, para asegurar que el sistema de concurso de méritos para la provisión de los empleos en los órganos y entidades del Estado, para el ascenso dentro de los mismos y para el retiro del servicio, se lleve a cabo de manera transparente, idónea e imparcial, conforme con los postulados constitucionales y legales que regulan la materia. El propósito constitucional, por lo tanto, es asegurar que los procesos de selección de personal se adelanten sin presiones de ninguna clase y lejos de los intereses políticos o burocráticos. Estos procesos hacen referencia a:",
    preguntas: [
      {
        pregunta: "",
        opciones: [
          "La Procuraduría General de la Nación",
          "Los Consejos Superiores de la Judicatura",
          "La Comisión Nacional del Servicio Civil",
          "La Contraloría General de la República ",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback:
          "El artículo 130 y todo el texto hacen referencia a la Comisión Nacional del Servicio Civil",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "El Estado colombiano, en repetidas ocasiones, se ha visto afectado por la falta de principios y valores humanos de los servidores que laboran en las entidades públicas, por el abandono moral y el desvío de la conducta ética, derivados, en parte, por la falta de conciencia en la responsabilidad social de su ejercicio. Ante esta situación, es deber de los servidores",
    preguntas: [
      {
        pregunta: "",
        opciones: [
          "Velar por la protección de la integridad del espacio público",
          "Proponer las iniciativas que estime útiles para el mejoramiento del servicio",
          "Planificar el manejo y aprovechamiento de los recursos",
          "Resolver los asuntos, independiente del orden que vayan ingresando a su dependencia",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback:
          "Ley 734 del 13 de febrero de 2002 Capítulo segundo, Artículo 34. Indica que son deberes de todo servidor público: Poner en conocimiento del superior los hechos que puedan perjudicar el funcionamiento de la administración y proponer las iniciativas que estime útiles para el mejoramiento del servicio",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "Un servidor público del orden municipal está siendo investigado disciplinariamente. La indagación preliminar fue ordenada mediante auto con fecha del 5 de Marzo de 2013 y la investigación disciplinaria fue ordenada mediante auto con fecha del 4 de Marzo de 2014. Con fundamento en ello, la fecha de prescripción de la acción disciplinaria es el:",
    preguntas: [
      {
        pregunta: "",
        opciones: [
          "3 de marzo de 2019",
          "3 de marzo de 2018",
          "4 de marzo de 2018",
          "5 de marzo de 2018.",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback:
          " El artículo 30 de la Ley 734 de 2002 señala lo siguiente: 'La acción disciplinaria prescribirá en cinco (5) años contados a partir del auto de apertura de la acción disciplinaria'",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "El esfuerzo más reciente para promover la eficiencia y calidad en la gestión pública, se encuentra en el artículo 133 de la Ley 1753 de 2015 que adopta del Plan Nacional de Desarrollo 2014-2018 'Todos por un Nuevo país', en donde se prevé la necesidad de contemplar un nuevo modelo de gestión. Según esta intención el nuevo modelo pretende, entre otros temas: ",
    preguntas: [
      {
        pregunta: "",
        opciones: [
          "Servir de referencia a todas las administraciones del orden nacional, municipal y distrital para implementar nuevos esquemas y procesos de gestión, que atiendan de manera eficiente y oportuna las misión aliada des que la normatividad vigente les delegó, encaminadas al cumplimiento de la finalidad del Estado",
          "Contar con un modelo de gestión que permitan a las entidades públicas del orden nacional, municipal y distrital mejorar los servicios a la ciudadanía, eliminar trámites que optimicen la prestación de los servicios y determinar los lineamientos del papel de las Oficinas de Control Interno en el seguimiento y grado de cumplimiento del MIPG.",
          "Integrar en un solo Sistema de Gestión, los Sistemas de Gestión de la Calidad de qué trata la ley 852 de 2003 y de Desarrollo Administrativo de que trata la Ley 498 de 1998",
          "Articular los Sistemas Nacional e Institucional de Control Interno consagrado en la Ley 87 de 1993 y en los artículos 27 al 29 de la Ley 489 de 1998, de tal manera que permita el fortalecimiento de los mecanismos, métodos y procedimientos de control al interior de los organismos y entidades del estado.",
        ],
        respuesta: 4,
        feedback:
          "Resolución Interna No. 0678 - DNP: El Sistema de Gestión deberá articularse con los Sistemas Nacional e Institucional de Control Interno consagrado en la Ley 87 de 1993 y en los artículos 27 al 29 de la Ley 489 de 1998, de tal manera que permita el fortalecimiento de los mecanismos, métodos y procedimientos de control al interior de los organismos y entidades del Estado'.",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "Dentro de los avances de la integración del Modelo Integrado de Planeación y Gestión se destaca la simplificación de los requisitos impuestos por políticas relacionadas con planeación y gestión (varias de las cuales fueron incorporadas como políticas de desarrollo administrativo del MIPG), con la disminución de los requerimientos de reporte respectivos y la implementación de mecanismos de coordinación y articulación entre las distintas entidades responsables de las políticas de desarrollo administrativo que lo componen. Por esta razón, como lección aprendida, se hace evidente que la versión actualizada del Modelo debe conservar los aciertos de la implementación del anterior Modelo, al tiempo, que corregirá aquellos aspectos que pudo haber generado, sin proponérselo, entre los que se encuentra:",
    preguntas: [
      {
        pregunta: "",
        opciones: [
          "Todas son correctas",
          "Medición enfocada en el cumplimiento normativo, a través de instrumentos tipo lista de chequeo y poco útiles para promover la eficiencia en la gestión de las entidades públicas.",
          "Mayor importancia al instrumento de evaluación que al cumplimiento de los propósitos del modelo mismo",
          "Débil posicionamiento de los ciudadanos, de sus expectativas y de su nivel de satisfacción, como eje central del cumplimiento misional de las entidades",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback:
          "De acuerdo con la pregunta, se concluye que el Modelo Integrado de Planeación y Gestión corrigió sin proponérselo los aspectos enunciados en todas las respuestas, de tal forma que optimice la gestión de las entidades de diferente orden",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "El Archivo General de la Nación requiere implementar el proyecto de digitalización de documentos y archivos, con el objetivo de modernizar y optimizar los procesos de esta institución. Para desarrollarlo, requiere un gerente y un equipo de trabajo multidisciplinario que será el directamente responsable de planear y ejecutar las fases. El gerente y el equipo de trabajo definen que, en primera instancia y según los lineamientos de las buenas prácticas, en el inicio del proyecto se debe:",
    preguntas: [
      {
        pregunta: "",
        opciones: [
          "Planear y ejecutar la alternativa adecuada, para soportar los procesos de la entidad, con el fin de no obstaculizar la operación ",
          "Firmar el acta por la partes interesadas, en la que se deje constancia de las condiciones en las que el proyecto se va a realizar",
          "Firmar el plan de riesgos por las partes involucradas, y así mitigar los posibles inconvenientes que se vayan presentando.",
          "Planear los recursos físicos que se van a necesitar para la ejecución, y así evitar inconvenientes con las especificaciones.",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback:
          "Esta respuesta es correcta porque lo primero que se debe hacer es firmar el acta de inicio del proyecto que es donde quedan plasmadas las condiciones para todas las partes que lo conforman, este es el documento por el cual el proyecto se formaliza y queda oficializado, este documento debe contener las entradas, las condiciones en que se va a desarrollar, la lista de entregables, por eso debe ser la primera tarea realizada por el Gerente y el equipo de trabajo.",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "Cuando una entidad pública oculta intencionalmente información durante el ejercicio permanente de Rendición de Cuentas, está faltando al principio de:",
    preguntas: [
      {
        pregunta: "",
        opciones: [
          "No discriminación",
          "Transparencia",
          "Calidad de la información",
          "Facilitación",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback:
          "Artículo 3 de la Ley 1712 de 2014: 'Otros principios de la transparencia y acceso a la información pública. En la interpretación del derecho de acceso a la información se deberá adoptar un criterio de razonabilidad y proporcionalidad, así como aplicar los siguientes principios: Principio de transparencia. Principio conforme al cual toda la información en poder de los sujetos obligados definidos en esta ley se presume pública, en consecuencia, de lo cual dichos sujetos están en el deber de proporcionar y facilitar el acceso a la misma en los términos más amplios posibles y a través de los medios y procedimientos que al efecto establezca la ley, excluyendo solo aquello que esté sujeto a las excepciones constitucionales y legales y bajo el cumplimiento de los requisitos establecidos en esta ley.'",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "De los diversos instrumentos inventados por el hombre, el más asombroso es, sin duda, el libro. Los demás son extensiones de su cuerpo. El microscopio, el telescopio, son extensiones de su vista; el teléfono es extensión de la voz; el arado y la espada, extensiones de su brazo. Pero el libro es otra cosa: el libro es una extensión de la memoria y de la imaginación. Se habla de la desaparición del libro; yo creo que es imposible. Se dirá: qué diferencia puede haber entre un libro y un periódico o un disco. La diferencia es que un periódico se lee para el olvido, un disco se oye así mismo para el olvido, es algo mecánico y por lo tanto frívolo. Un libro se lee para la memoria. Los antiguos no profesaban nuestro culto al libro, ya que veían a la palabra escrita como algo muerto. Pitágoras no escribió porque no quiso atarse a la palabra escrita, pues quería que su pensamiento viviese más allá de su muerte corporal en la mente de sus discípulos, y de esta forma ellos tuvieran la libertad de seguir pensando y repensando el pensamiento inicial de su maestro. Platón veía los libros como efigies (puede haber estado pensando en esculturas o en cuadros), que uno cree que están vivas, pero si se les pregunta algo no contestan. Entonces, para corregir esa mudez de los libros, inventa el diálogo platónico y de esta forma se multiplica en muchos personajes: Sócrates, Gorgias y los demás. Ahora vemos las bibliotecas como si fueran gabinetes mágicos, en donde están encantados los mejores espíritus de la humanidad, espíritus que esperan nuestra palabra para salir de su mudez. ¿Qué son las palabras acostadas en un libro? ¿Qué son esos símbolos muertos? Nada, absolutamente. ¿Qué es un libro si no lo abrimos? Es simplemente un cubo de papel y cuero, con hojas; pero si lo leemos ocurre algo raro. Si leemos un libro antiguo, es como si leyéramos todo el tiempo que ha transcurrido desde el día en que fue escrito y nosotros. Por eso conviene mantener el culto del libro. Podemos no estar de acuerdo con las opiniones del autor, pero el libro conserva algo sagrado, algo divino, que renueva en nosotros el deseo de encontrar felicidad, de encontrar sabiduría.",
    preguntas: [
      {
        pregunta:
          "Del culto a la oralidad de los antiguos y del culto a los libros en la actualidad podemos afirmar que",
        opciones: [
          "Son dos formas de pensamiento similares, pues privilegian ante todo el sentido de sus enseñanzas",
          "Los antiguos tenían razón, pues gracias a la escritura hoy tenemos conocimiento de su cultura",
          "Son dos formas de pensamiento, determinadas por necesidades culturales diferentes",
          "Los antiguos tenían razón, pues en la actualidad se ha perdido la capacidad de escuchar y memorizar las enseñanzas.",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback:
          "Del culto a la oralidad de los antiguos y del culto a los libros en la actualidad podemos afirmar que son dos formas de pensamiento, determinadas por necesidades culturales diferentes, ya que esa antiguas ideas no tienen validez en la actualidad, porque no solo la mente ha cambiado a lo largo de la historia, sino también las necesidades. La curiosidad e ingenuidad del hombre no tiene límites, tanta vertiginosa información, debe estar acumulada en algún lugar, y la mente humana ya no puede con todo",
      },
      {
        pregunta:
          'La expresión "un periódico se lee para el olvido" se refiere a la:',
        opciones: [
          "Abundante información escrita en nuestros días",
          "Excesiva influencia de los medios impresos de comunicación.",
          "Naturaleza efímera y cotidiana de dicha publicación",
          "Naturaleza caótica y dispersa de dicha publicación",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback:
          "La expresión 'un periódico se lee para el olvido' se refiere a la naturaleza efímera y cotidiana de dicha publicación, esto quiere decir, que como es un texto de publicación diaria, lo que allí se lee un día queda inmediatamente reemplazado por lo de la nueva publicación del día siguiente",
      },
      {
        pregunta:
          "De la relación que se plantea entre oralidad y escritura, se puede deducir que",
        opciones: [
          "Lo antiguo estuvo determinado por la oralidad y lo moderno por la escritura",
          "La memoria está determinada por la oralidad, y el olvido, por la escritura.",
          "El pasado se conoce gracias a la escritura, y el futuro, a la oralidad.",
          "La vida tenía que ver con la escritura y la muerte con la oralidad.",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback:
          "De la relación que se plantea entre oralidad y escritura, se puede deducir que lo antiguo estuvo determinado por la oralidad, y lo moderno por la escritura por que los antiguos veían a la palabra escrita como algo muerto y en la actualidad el libro es considerado como uno de los instrumentos más asombrosos que el hombre pudo haber inventado",
      },
      {
        pregunta:
          "Respecto a los demás inventos, el libro posee una naturaleza distinta, ya que es una extensión de la memoria y la imaginación; esto quiere decir que los libros:",
        opciones: [
          "Promueven y estimulan los distintos avances",
          "Amplían la historia y las fantasías de la humanidad.",
          "Se encuentran más allá del pasado de la humanidad.",
          " Están a favor de la tecnología, pero en contra de la tradición.",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback:
          "Respecto a los demás inventos, el libro posee una naturaleza distinta, ya que es una extensión de la memoria y la imaginación; esto quiere decir que los libros amplían la historia y las fantasías de la humanidad, porque si leemos un libro antiguo, es como si leyéramos todo el tiempo que ha transcurrido desde el día en que fue escrito y nosotros, además leer implica imaginar todos esos mundos que los libros nos cuentan.",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "En el centro del esquema imaginativo y lingüístico en el que irían a inscribirse miles de discursos y el dinamismo del canto erótico (La voz hablada del deseo) se encuentra una situación tipo, que es la del obstáculo. El deseo que poseo y que me posee se dirige hacía un objeto que, sean cuales sean las modalidades de su fantasma, 'yo' no poseeré jamás en el 'goce', es decir, en la perfecta libertad y la intemporalidad del 'juego' A través de las innumerables variantes que comportan los destinos individuales, el obstáculo está siempre allí, inminente a todo amor. No porque se lo conciba místicamente: el simbolismo cortés primitivo no se despega de la tierra, el obstáculo amoroso está 'significado' en su lenguaje por la condena virtual contra el matrimonio porque implica un derecho de posesión. Correlativamente, la inmanencia del obstáculo se vuelve sensible por la exigencia del secreto: su divulgación mata el amor. A su vez, la retórica del siglo XII, vinculada a este tópico, reposa sobre una doble afirmación fundamental, que se desarrolla en metáforas características: el deseo se identifica con su expresión. Por ese camino ennoblece el ser, que al mismo tiempo lo experimenta y expresa. Nos encontramos, de manera imperceptible, con una de las tendencias espirituales más profundas de la sociedad medieval: el realismo del verbo, la fe casi mágica en la eficacia de la palabra: amar es cantar, el amor reside en el canto; quien canta merece el amor.",
    preguntas: [
      {
        pregunta:
          "La idea que se refiere al matrimonio como limitante del amor:",
        opciones: [
          "Contradice la necesidad de los amantes de mantener su secreto.",
          "Responde al interés de la sociedad medieval por comprender el deseo",
          "Corresponde a la forma de pensar de la sociedad del siglo XII",
          "Es un obstáculo para la creación de las metáforas en el siglo XII.",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback:
          "La idea que se refiere al matrimonio como limitante del amor contradice la necesidad de los amantes de mantener su secreto, porque en el texto el secreto es un obstáculo del amor, no sólo por su carácter sensible, sino también porque la divulgación de este secreto mata el amor",
      },
      {
        pregunta:
          "Según el texto, el matrimonio implica un derecho de posesión:",
        opciones: [
          "Cuando en la voz hablada del deseo interfiere el obstáculo",
          "Cuando el secreto amoroso es revelado y el amor muere",
          "Porque este sentimiento mata la manifestación del amor.",
          "Porque así lo concibe el simbolismo cortés primitivo.",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback:
          "Según el texto el matrimonio implica un derecho de posesión, porque este sentimiento mata la manifestación del amor, ese derecho de poseer y de ser poseído es una condena virtual, porque la libertad individual poco a poca se va perdiendo",
      },
      {
        pregunta: 'La expresión "el deseo que poseo y me posee" es una:',
        opciones: [
          "Afirmación general referida a la experiencia personal de quien experimenta la posesión",
          'Afirmación personal porque existe un "yo" que experimenta un sentimiento de posesión.',
          "Afirmación particular referida a una situación general propia de la retórica del siglo XII",
          "Afirmación colectiva porque la experiencia de posesión hace parte de la sociedad medieval",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback:
          'La expresión: "El derecho que yo poseo y me posee" es una afirmación particular referida a la situación general propia de la retórica del siglo XII, este pertenece a otros tópicos que también son de la situación general del siglo XII. ',
      },
      {
        pregunta:
          "El texto anterior contiene informaciones y discursos que, en relación con la retórica del siglo XII, se refieren a",
        opciones: [
          "La estética, la historia y la cultura medievales.",
          "La cultura, ya que describen la sociedad medieval.",
          "La moral, la crítica y la religión medievales",
          "La historia, porque permiten una ubicación temporal.",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback:
          " El texto anterior, contiene informaciones y discursos que, en relación con la retórica del siglo XII, se refieren a la estética, la historia, la cultura medieval, porque se refiere no sólo al amor en esa época determinada, sino también a los términos en los que esas manifestaciones se manejaban",
      },
      {
        pregunta: "El tema del texto anterior es:",
        opciones: [
          "El deseo de posesión y su imposibilidad",
          "El matrimonio que implica un derecho de posesión",
          "La fe casi mágica en la eficacia de la palabra",
          "El obstáculo inminente a todo amor",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback:
          'El tema del texto anterior es la fe casi mágica de la importancia de la palabra, el texto se concluye con: "amar es cantar, el amor reside en el canto; quien canta merece el amor". Es este pues el tema general, todo lo dicho anteriormente era el camino que justificaba dicho enunciado.',
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      'Un piloto de bombardero B-17 durante la Segunda Guerra Mundial, y más tarde guionista de series televisivas del Oeste, posibilitó los viajes espaciales a velocidades lumínicas, desarrolló un sistema capaz de transportar seres humanos gracias a la separación molecular, concibió los teléfonos celulares, proyectó la primera generación de máquinas inteligentes y contribuyó notablemente a la exploración de buena parte del universo. Pocos recuerdan su nombre, y para la comunidad científica mundial es un discreto y redondo cero a la izquierda. Sus ideas, sin embargo, agregaron una buena cantidad de estos ceros a la derecha en su cuenta bancaria y le aseguraron reconocimiento eterno por parte de los fieles cultores de la ciencia ficción. Gene Rodenberry, arquitecto de la más popular serie futurista de todos los tiempos, Star Trek, falleció en 1991, cuando se conmemoraron 25 años de la emisión de The Man Trap, su primer capítulo. \n En 1996 los viajes de la Enterprise celebraron treinta años de lo que comenzó siendo un trivial programa semanal de aventuras espaciales y terminó convirtiéndose en un fenómeno que superó ampliamente los cálculos más optimistas. Lo curioso del asunto es que, en su momento, Viaje a la Estrellas fue producida con restricciones económicas por parte de la cadena NBC. \n Durante los 79 episodios grabados, jamás la nave U.S.S. Enterprise NCC-1701 pudo aterrizar en la superficie de planeta alguno, y la razón se vino a conocer años después: el presupuesto no permitía invertir en los escenarios capaces de dar credibilidad al descenso. Por ello, el orgullo de la Federación Unida de Planetas se limitó a girar tímidamente alrededor de mundos a los cuales la tripulación accedía gracias a la brillante y ahorrativa idea del teletransportador. Para rematar, una feliz "coincidencia" aseguró que la inmensa mayoría de estos cuerpos celestes contara con atmósferas respirables, así que tampoco había que invertir mucho en trajes espaciales. Escenarios de cartón, uniformes de tela ordinaria, miniaturas y maquetas fabricadas con materiales de ocasión: la conquista del espacio hecha "con las uñas" pero convertida en una mina de oro prácticamente inagotable. Un potosí galáctico que con los años comenzó a ser explotado como Dios manda por la Paramount Pictures.',
    preguntas: [
      {
        pregunta:
          "Podemos afirmar que la intención de Gustavo Gómez al escribir el texto es:",
        opciones: [
          "Dar información sobre el éxito monetario de la serie Star Trek.",
          "Criticar el trabajo hecho por Gene Rodenberry en el cine y la televisión",
          "Demostrar que con poco dinero no se puede hacer un buen trabajo.",
          "Señalar los percances que tuvo la serie Viaje a las estrellas para ser transmitida",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback:
          "Podemos afirmar que la intención de Gustado Gómez al escribir el texto es dar información sobre el éxito monetario de la serie Star Trek, porque cuenta no solo los beneficios que obtuvo el director de esta serie, sino la cantidad de seguidores que hasta hoy existen",
      },
      {
        pregunta:
          " El tipo de texto con el que se presenta la información sobre Viaje a las estrellas es:",
        opciones: [
          "Periodístico, porque reseña la creación y éxito de la serie Viaje a las estrellas",
          "Informativo, porque muestra la historia del creador de la serie Viaje a las estrellas",
          "Descriptivo, porque detalla hechos irreales sucedidos en la nave Enterprise",
          "Científico, porque muestra los avances de la ciencia para crear naves espaciales",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback:
          "El tipo de texto con el cual se presenta la información sobre viaje a las estrellas es descriptivo, porque detalla hechos irreales sucedidos en la nave enterprise, es decir, que todo lo que se cuenta es con la única intensión de apoyar toda la información que el autor del artículo nos quiere mostrar.",
      },
      {
        pregunta:
          'Con la expresión "Pocos recuerdan su nombre, y para la comunidad científica mundial es un discreto y redondo cero a la izquierda", Gómez hace alusión a que Gene Rodenberry:',
        opciones: [
          "Hizo muchos descubrimientos en el espacio que no fueron aceptados por la comunidad científica",
          "Consiguió su prestigio con base a falsos descubrimientos que nunca fueron aceptados por los científicos",
          "Posibilitó la creación de un mundo fantástico e irreal que le aportó mucho al mundo científico.",
          "Nunca fue científico y, por lo tanto, no aportó al desarrollo de la ciencia",
        ],
        respuesta: 4,
        feedback:
          'Con la expresión "pocos recuerdan su nombre, y para la comunidad científica mundial es un discreto y redondo cero a la izquierda", Gómez hace alusión a que Rene Rodenberry, nunca fue científico y, por lo tanto, no aportó al desarrollo de la ciencia, este hombre es el director de viaje a las estrellas y sus ideas, son solo de tipo ficticio',
      },
      {
        pregunta:
          'Con el título "El futuro cumple 30 años", el autor hace alusión',
        opciones: [
          "A los viajes que ha realizado la nave Enterprise a otros planetas durante treinta años",
          "A los adelantos espaciales que se han hecho en los últimos treinta años",
          "A la cantidad de años que lleva la serie Viaje a las Estrellas, con su nave Enterprise, al aire",
          "Al recorrido que ha realizado la nave Enterprise por el espacio",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback:
          'Con el título: "el futuro cumple treinta años", el autor hace alusión a la cantidad de años que lleva la serie viaje a las estrellas, con su nave enterprise, al aire. El artículo trata principalmente de esta exitosa serie y la intensión, con el título es llamar la atención del lector y por supuesto, hacer referencia a una serie de tipo futurista',
      },
      {
        pregunta:
          'La expresión "hecha con las uñas" hace alusión a que la producción de esta serie fue realizada:',
        opciones: [
          "Manualmente, porque la tecnología no estaba desarrollada lo suficiente.",
          "Con pocos materiales, porque era la primera en su género que se hacía.",
          "Con insuficiente publicidad, porque no se sabía cómo promocionarla.",
          "Con escaso dinero, porque no se esperaba que tuviera tanto éxito",
        ],
        respuesta: 4,
        feedback:
          'La expresión "hecha con las uñas", hace alusión a que la producción de esta serie fue realizada con escaso dinero, porque no se esperaba que tuviera tanto éxito, en el texto se habla de: "escenarios de cartón, uniformes de tela ordinaria, miniaturas y maquetas fabricadas con materiales de ocasión,,".',
      },
      {
        pregunta:
          "Del texto se infiere que el creador de la nave espacial Enterprise pretendió",
        opciones: [
          "Obtener reconocimiento y dinero a base de la ingenuidad de los televidentes",
          "Plasmar sus imaginaciones sobre los viajes espaciales, que terminaron siendo la base de una serie futurista",
          "Indicar que podría haber vida en otros planetas y ayudar a descubrirla.",
          "Explorar el espacio con una nueva tecnología y aportar este conocimiento al mundo cientifico.",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback:
          "Del texto se infiere que el creador de la nave enterprise pretendió plasmar sus imaginaciones sobre viajes espaciales, que terminaron siendo la base de una serie futurista, al parecer, Rodenberry, jamas imagino que su idea seria una mina de oro, toda su imaginación fue la pauta para hacer una de las mejores series futuristas de todos los tiempos",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "Desde hace un mes dos miembros de su equipo de trabajo, tienen conflictos personales entre ellos y estos conflictos se han visto reflejados en el cumplimiento de sus funciones. Una de ellas indica que la otra no la apoya en las actividades recargándole el trabajo. Como líder del equipo de trabajo, para atender esta situación se asegura de:",
    preguntas: [
      {
        pregunta: "",
        opciones: [
          "Atender personalmente escuchando con respeto y cortesía a las funcionarias, para mitigar las situaciones de tensión que existe entre ellas",
          "Organizar reuniones con su equipo de trabajo implementando técnicas de negociación dinámicas",
          "Implementar acciones para que las funcionarias comprendan que trabajan en función de los mismos objetivos yplanes y los apropien.",
          "Direccionar a Gestión Humana, solicitando a esta dependencia tome las medidas pertinentes",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback:
          'Esta respuesta evidencia la competencia Liderazgo de Grupos de Trabajo, definida como: Asumir el rol de orientar y guía de un grupo o equipo de trabajo, utilizando la autoridad con arreglo a las normas y promoviendo la efectividad en la consecución de objetivos y metas institucionales; A partir la conducta asociada "Asegura que los integrantes del grupo compartan planes, programas y proyectos institucionales". Según lo determinado por el Decreto 1083 de 2015 para el nivel profesional',
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "Frecuentemente debe apoyar a un profesional en la clasificación búsqueda de información, esta actividad interrumpe sus tareas porque debe apoyar simultáneamente otras actividades, este profesional es muy demandante en sus solicitudes y le exige realizarlas de forma sistemática como él indica, aunque usted difiere de la metodología; por tanto, él siempre está muy atento a observar la forma como usted las lleva a cabo.",
    preguntas: [
      {
        pregunta:
          "Cuando debe atender este tipo de solicitudes usted se caracteriza por",
        opciones: [
          "Ser proactivo, ya que acata las directrices dadas por él a pesar que no concuerda con estas.",
          "Adaptarse, de esta forma evita tener dificultades con sus superiores y compañeros de oficina",
          "Mantenerse calmado, para disimular la incomodidad que le genera que lo observe permanentemente.",
          "Ser abierto, manifestado sus inconformidades e indicando que tiene otras actividades por desarrollar",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback:
          'Esta respuesta evidencia la competencia Disciplina, definida como: Adaptarse a las políticas institucionales y buscar información de los cambios en la autoridad competente.; A partir la conducta "Acepta instrucciones, aunque se difiera de ellas" Según lo determinado por el Decreto 1083 de 2015 para el nivel técnico',
      },
      {
        pregunta:
          "Estas circunstancias no revisten inconveniente para usted, ya que se le facilita:",
        opciones: [
          "Conservar una actitud de dominio de sí mismo ante las presiones",
          "Mantener la motivación ante sus labores independiente de la tensión",
          "Cumplir dedicadamente con las tareas del puesto de trabajo.",
          "Manejar las situaciones de tensión con actitud positiva",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback:
          'Esta respuesta evidencia la competencia Disciplina, definida como: Adaptarse a las políticas institucionales y buscar información de los cambios en la autoridad competente.; A partir la conducta "Realiza los cometidos y tareas del puesto de trabajo." Según lo determinado por el Decreto 1083 de 2015 para el nivel técnico',
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "El jefe de la dependencia donde laboro ha decido realizar unas reuniones semanales de seguimiento con el fin de evaluar el grado de cumplimiento de los programas y los proyectos, así como identificar fortalezas y debilidades. En la última reunión el jefe ha solicitado que se haga retroalimentación unos a otros, motivando a ser muy claros en manifestar aquellas situaciones que pueden estar afectando el logro de las metas; es común en este tipo de reuniones que algunos compañeros, por temor a incomodar a alguien, NO expresen abiertamente sus opiniones y algunas veces las observaciones son tomadas de modo personal y NO laboral. En mi caso, cuando tengo este tipo de oportunidades:",
    preguntas: [
      {
        pregunta: "",
        opciones: [
          "Me gusta hablar de mis aciertos y errores, así como pedir la opinión de los demás sobre mi trabajo, para generar mejoras en mi desempeño y lograr las metas propuestas.",
          "Comunicó abiertamente lo que pienso, aunque pueda ser incómodo, pues es una oportunidad para mejorar y lograr metas.",
          "Soy directo con las personas con las que tengo una relación más cercana, pues es una oportunidad para formular mis intenciones.",
          "Prefiero reservarme lo que pienso y evitar conflictos, pues la personas NO saben diferenciar los asuntos personales de los laborales.",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback:
          'Esta respuesta evidencia la competencia Compromiso con la Organización, definida como: Alinear el propio comportamiento a las necesidades, prioridades y metas organizacionales; A partir la conducta "da prioridad a las necesidades de la organización frente a los propias" de acuerdo con las conductas asociadas definidas para la competencia, según lo determinado por el Decreto 1083 de 2015 como una competencia común a todos los servidores',
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      " Al finalizar la jornada, el jefe de la dependencia solicita con premura un documento, por lo que me pide que se lo escanee y lo adjunte en un correo. Sin embargo, como esta solicitud se presenta al margen de la hora salida ya tenía un importante compromiso personal que cumplir. En este tipo de casos yo:",
    preguntas: [
      {
        pregunta: "",
        opciones: [
          "Le informo con honestidad al jefe que debo salir a atender un compromiso importante",
          "Trato de informar del retraso para salir, porque debo atender un requerimiento importante.",
          "Le solicito a un compañero me ayude con el requerimiento para solucionar la situación.",
          "Procuro llegar más temprano en la mañana siguiente para atender la solicitud a primera hora",
        ],
        respuesta: 2,
        feedback:
          'Esta respuesta evidencia la competencia Compromiso con la Organización, definida como: Alinear el propio comportamiento a las necesidades, prioridades y metas organizacionales; A partir la conducta "Antepone las necesidades de la organización a sus propias necesidades "de acuerdo con las conductas asociadas definidas para la competencia, según lo determinado por el Decreto 1083 de 2015 como una competencia común a todos los servidores',
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "En su lugar de trabajo se están presentando una serie de rumores y comentarios por los errores y falta de atención de un compañero con el que se comparten diferentes tareas, esto ha ocasionado reprocesos que están alterando el ambiente laboral. Ante esta situación",
    preguntas: [
      {
        pregunta: "",
        opciones: [
          "Al escuchar los comentarios, decide hablar sobre la experiencia que ha tenido con el compañero",
          "Les da poca importancia a los comentarios, debido a que su único interés es dedicarse sólo a trabajar.",
          "Escucha los comentarios quedándose callado y así poder dárselos a conocer luego a su compañero.",
          "Habla con la persona implicada sobre el rumor, para saber qué es lo que le está sucediendo y así poder entenderlo.",
        ],
        respuesta: 4,
        feedback:
          "La respuesta con nivel ALTO de mayor ajuste a la competencia es la D porque evidencia que presta atención a los comentarios con el interés de clarificarlos en pro de conservar relaciones cordiales y respetuosas y no caer en malentendidos. Recibe una calificación de 4",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "Su jefe le ha solicitado un informe de manera urgente para presentarlo ante las directivas de la entidad, pero faltan algunos datos para su terminación, por lo tanto, se requiere que la mayoría del personal se quede después de terminada su jornada laboral para la elaboración del informe y así tenerlo listo y poderlo presentar ante la junta. Ante esta situación, Usted",
    preguntas: [
      {
        pregunta: "",
        opciones: [
          "Se queda en la oficina apoyando este proceso con el fin de ayudar en la elaboración del informe y así presentarlo a tiempo ante las directivas.",
          "Permanece dentro de las instalaciones dispuesto a brindar su colaboración por si se presenta alguna dificultad.",
          "Se queda después de la jornada laboral terminando un trabajo que tenía pendiente mientras acompaña a sus compañeros.",
          "De inmediato usted procede a realizar las tareas asociadas al informe y se concentra en completar los datos y cifras que le son requeridas.",
        ],
        respuesta: 1,
        feedback:
          "a respuesta más ajustada a la competencia es la A, obteniendo 3 puntos porque evidencia proactividad, alineamiento del comportamiento laboral con las metas organizacionales, apoyo a sus directrices y proyectos, sentido de pertenencia.",
      },
    ],
  },
  {
    enunciado:
      "La división donde usted trabaja, se verá afectada en su totalidad por los diferentes cambios normativos que han surgido en los últimos días; estos cambios normativos obligan a realizar ajustes en la papelería utilizada, los procedimientos efectuados y los informes diarios, mensuales y anuales dela división. Conforme a esta situación, usted:",
    preguntas: [
      {
        pregunta: "",
        opciones: [
          "Investiga con anterioridad todo lo referente a la información relacionada con los futuros cambios, con el fin de estar preparado.",
          "Estudia los cambios normativos anticipadamente con el fin de adaptarse eficientemente a los futuros cambios.",
          "Estudia los cambios normativos anticipadamente y elabora un mecanismo que facilite los cambios a realizar sin que cause mayor traumatismo.",
          "Remite un correo donde solicita se le informen los procedimientos que debe adelantar para ajustar toda la papelería a los cambios normativos señalados.",
        ],
        respuesta: 3,
        feedback:
          "Nótese que las cuatro respuestas aparentemente son correctas, porque demarcan buenas acciones e intenciones; sin embargo al tener en cuenta una de las competencias del nivel profesional, podemos demarcar que se trata de la competencia. “creatividad e innovación”, por lo tanto, la respuesta es C porque la persona tiene voluntad de ser innovadora con el fin de mejorar un proceso, mientras que la respuesta A, demarca una intensión al buen manejo de la información y la respuesta B, demarca adaptabilidad al cambio y la D no tiene que ver con ninguna de las competencias reguladas en la norma.",
      },
    ],
  },
];
